
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{geometry}
\geometry{letterpaper}
\usepackage{amsmath} % for mathematical features
\usepackage{enumitem} % for customizing lists
\usepackage{csquotes}
\title{Introductory Macroeconomics}
\author{Martin A. Valdez}

\date{IE 1\\}

\begin{document}

% \maketitle

\section*{Examen Final d'Introduction à la Macroéconomie}
\textbf{Lisez attentivement l'examen et essayez de répondre à toutes les questions du mieux que vous 
pouvez. 
Vous êtes autorisé à utiliser une calculatrice. Bon courage!}


\begin{flushleft}

Nom, Prenom:\underline{\hspace{5cm}}\hfil Nr. d'étudiant:\underline{\hspace{4cm}}\\
Groupe TD:\underline{\hspace{5cm}} \hfill Date:\underline{\hspace{5cm}}


\end{flushleft}
\subsection*{Question 1}

\begin{enumerate}
    \item Qu'est-ce que la macroéconomie ? (1 pt)
    \item Pourquoi étudions-nous la macroéconomie ? ( 1 pt)
    \item Quel est l'intérêt d'utiliser des modèles en macroéconomie ? (1 pt)
    % \item Quelle est la différence entre la macroéconomie et la microéconomie ? (1 pt)
    \item Dans notre cours, qu'est-ce qu'on a essayé de comprendre en utilisant des modèles macroéconomiques ? (1 pt) 
\end{enumerate}

\subsection*{Question 2}
\begin{enumerate}
    \item Quelle est la définition du PIB ? (1 pt)
    \item Quelles sont les trois approches pour mesurer le PIB ? Donnez la formule pour chaque approche. (3 pt - 1 par approche)
    \item Quelle est la différence entre le PIB nominal et le PIB réel ? (1 pt)
\end{enumerate}

\subsection*{Question 3}
Mentionnez au moins quatre faits stylisés de Kaldor. (2pts - 0,5 pt chacun)

\subsection*{Question 4}
Supposons que nous sommes dans une économie où le PIB total est produit en utilisant la fonction de production suivante:
\begin{align*}
    Y = A F(K,N) = A K^{\alpha} L^{1-\alpha},
\end{align*}
Où \(Y\) est le PIB total, \(K\) est le stock total de capital dans l'économie, \(L\) est la force de travail dans 
l'économie, qui est égale à la population (il n'y a pas de chômage dans cette économie), \(A\) est un paramètre de productivité appelé "Productivité Totale des Facteurs", et \(\alpha \in (0,1)\) est un paramètre qui contrôle la part de la production qui va au capital.

\begin{enumerate}
    \item Utilisez une transformation logarithmique pour obtenir une expression du taux de croissance du PIB, \(g_Y\), en termes des taux de croissance du capital, \(g_K\), du travail, \(g_L\), et de la productivité totale des facteurs, \(g_A\). (2 pt)
    \item Supposons que le PIB (Y) augmente de 10\% de \(t\) à \(t+1\). Le stock de capital passe de 50 à 60 (en termes de sa valeur en euros), et la force de travail passe de 10 à 12 travailleurs. Supposons que \(\alpha = 0.3\) et qu'il n'y a ni inflation ni chômage dans cette économie.
    \begin{enumerate}
        \item Calculez le taux de croissance du capital \(g_K\) et du travail \(g_L\) en utilisant la définition du taux de croissance. (1 pt)
        \item Calculez le taux de croissance de la productivité totale des facteurs \(g_A\) en utilisant l'expression du taux de croissance du PIB \(g_Y\) de la question 3, ainsi que les taux de croissance du capital et du travail que vous venez de calculer. Montrez votre raisonnement (1 pt)
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\subsection*{Question 5}
Rappelez-vous le modèle de Solow, dont la dynamique est donnée par les équations suivantes:
\begin{align}
    &K_{t+1} =I_t + (1-\delta)K_t,
    \ 
    Y_t = A K_t^{\alpha} L_t^{1-\alpha},
    \ Y_t = C_t + I_t,
    \ I_t = sY_t
\end{align}
Où \(K_t\) est le stock de capital, \(L_t\) est la force de travail, \(s\) est le taux d'épargne, \(\delta\) est le taux de dépréciation, et \(A\) 
est la productivité totale des facteurs. Rappelons qu'une variable par travailleur \(x_t\) est définie comme \(x_t = \frac{X_t}{L_t}\), 
où \(X_t\) est la variable agrégée.

\begin{enumerate}
    \item Utilisez les équations ci-dessus pour exprimer \(k_{t+1}\) en fonction de \(k_t\). (2 pt)
    \item Tracez le graphique de l'équation précédente dans un graphique où l'axe des x est \(k_t\) et l'axe des y est \(k_{t+1}\),
    et montrez graphiquement le point d'équilibre du système. (2 pt)
    \item Résolvez pour le niveau d'état stable du capital par travailleur, \(k^*\), en termes des paramètres du modèle
    (\(s\), \(\delta\), \(A\) et \(\alpha\)). (1 pt)
\end{enumerate}

\subsection*{Question bonus}
D'où vient le paramètre du taux d'épargne, \(s\), dans le modèle de Solow ? (1 pt)

\end{document}